# This is template and scripts for monitoring Astersik Server

Мониторинг Asterisk с помощь Zabbix-Agent
В силу того, что моя деятельность сводится к разработке и администрированию систем телефонии, я постоянно сталкиваюсь с необходимостью мониторинга данных сервисов, ну а уж если речь заходит о мониторинге то, по моему мнению, Zabbix - наше всё, потому что гибок, отлично документирован, да и используют его многие, а значит решение различных задач и возможных проблем найти будет довольно просто. вот и я решил стать одним из многих и написал свой шаблон с набором скриптов для мониторинга основных параметров Asterisk. В качестве языка для скриптов решил использовать Python (плавный переход на php). Данный шаблон со всеми скриптами лежит в репозитории, какие либо доработки обязательно буду коммитить и описывать здесь.

Так как серверов у меня достаточно и мониторить приходится их все, то я принял решение вынести все основные функции в шаблон с его общими, для всех серверов, элементами данных и графиками. Что же из этого получилось:

Мониторинг количества одновременных звонков с отображением в виде графика
Мониторинг памяти используемой непосредственно сервером Asterisk
Мониторинг количества peers (online/ofline) с отображением в виде двойного графика
Мониторинг состояния сервера с проверкой по 3 триггерам срабатывающим на: нулевое использование оперативной памяти, недоступность SIP порта (UDP 5060) для подключения, отсутствие соответствующего PID файла
Используя статусы выше описанных триггеров возможно настроить определённые действия по оповещению ответственных лиц, что очень не мало важно при использовании в production среде.

Описываемый здесь шаблон создан для Zabbix 3.0 (работает и на версии 2.2)

Итак приступим.

Клонируем актуальную версию в /usr/src 

cd /usr/src

git clone https://bitbucket.org/ivan-mezentsev/asterisk-zabbix-agent.git

копируем скрипты и файл конфигурации в папку /etc/zabbix

cp -R /usr/src/asterisk-zabbix-agent/scripts/ /etc/zabbix/

cp /usr/src/asterisk-zabbix-agent/userparameter_asterisk.conf /etc/zabbix/zabbix_agentd.d/


незабываем дать права на Asterisk CLI пользователю Zabbix и внести соответствующие настройки в /etc/sudoers иначе скрипты работать не будут, а значит и данные ваш Zabbix сервер не получит!!! 

Теперь импортируем шаблон расположенный здесь, на сервер и добавляем в него хосты которые будем мониторить. Теперь всё готово

Следите за обновлениями, скрипты и шаблон в репозитории, будут дорабатываться.

Буду очень рад конструктивной критике и предложениям.


FIX by MJS:

usermod -s /bin/bash zabbix

sudo visudo

add lines:

zabbix ALL = NOPASSWD: /etc/zabbix/scripts/asterisk.......

Defaults:zabbix !requiretty

service zabbix-agent stop

service zabbix-agent start